\subsection{Messung großer Widerstände}
Zur Bestimmung des unbekannten Widerstands wird der Entladevorgang eines Kondensators benutzt. Für die verbleibende Ladung $Q$ auf dem Kondensator gilt:\citep[S.\,49]{Demtroeder-Exp2}
\begin{align}
  Q(t) &= Q_0 \exp\left( - \frac{t}{RC}\right) \label{eq:entladekurve}
\end{align}
Dabei bezeichnet $Q_0$ die ursprüngliche Ladung, $t$ die verstrichene Zeit, $C$ die Kapazität des entladenen Kondensators und $R$ den Widerstand, über den entladen wurde.

Misst man nun nach einer bekannten Entladezeit die verbliebene Ladung, so lässt sich der Widerstand berechnen.
\subsection{Der Stromintegrator}
Zur Messung der Ladungen wird ein $Stromintegrator$ eingesetzt. Dabei wird ein Operationsverstärker so geschaltet, dass er kontinuierlich den fliessenden Strom aufintegriert.

\subsection{Kapazität und Induktivität im Schwingkreis}
Bei diesem Versuchsteil wird ein RLC-Parallelschwingkreis benutzt, in dem sich eine gedämpfte harmonische Oszillation einstellt:
\begin{align*}
  \ddot Q + 2 \beta \dot Q + \omega_0^2 Q = 0.
\end{align*}
Lösen der DGL liefert die folgenden Gleichungen: \citep[S.~413]{Gerthsen}
\begin{align}
  \beta &= \frac{R}{2L} \nonumber \\
  \omega_0 &= \sqrt{\frac{1}{LC}} \label{eq:omega0} \\
  T &= \frac{2\pi}{\omega} \nonumber \\
  \omega &= \sqrt{\omega_0^2 - \beta^2} \label{eq:omega}
\end{align}
Dabei wird $\beta$ \emph{Dämpfungskonstante} genannt, $T$ ist die \emph{Periodendauer} der Oszillation, $\omega_0$ die Kreisfrequenz der ungedämpften Schwingung und $\omega$ die messbare Kreisfrequenz des realen Schwingkreises.

Das logarithmische Dekrement, also der natürliche Logarithmus des Verhältnisses von aufeinanderfolgenden Maxima, ergibt sich wie folgt:
\begin{align}
  \Lambda &= \ln\left(\frac{Q(t_0+T)}{Q(t_0)}\right) = \ln\left(\frac{Q_0\exp(\beta (t_0+T))}{Q_0\exp(\beta t_0)}\right) = \beta T = \frac{R}{2L} T \label{eq:daempfung}.
\end{align}
Umstellen von Gleichung~(\ref{eq:omega0}) nach $L$ und Einsetzen von Gleichung~(\ref{eq:omega}) führt zu: 
\begin{align*}
  L &= \frac{1}{C\omega_0^2} = \frac{1}{C \left( \omega^2 + \beta^2 \right)}
\end{align*}
Mit den obigen Gleichungen kann nun nach $T$ und $\Lambda$ umgestellt werden:
\begin{align}
  L &= \frac{1}{C \left( \frac{4\pi^2}{T^2} + \frac{\Lambda^2}{T^2}\right)} = \frac{T^2}{C\left(4\pi^2+\Lambda^2\right)} \label{eq:induktivitaet}
\end{align}

\subsection{Induktivität der Luftspule}
Für die Induktivität der Luftspule gilt folgende Formel: \citep[S.387]{Gerthsen}
\begin{align}
  L &= \frac{\mu_0 N^2 A}{l} = \frac{\mu_0 N^2 \pi d^2}{4l} \label{eq:luftspule}
\end{align}
Dabei bezeichnet $N$ die Windungszahl, $d$ den Durchmesser und $l$ die Länge der Spule.
